\section{Các Quy Tắc}

Và có một số qui tắc cơ bản sau đây cho những ai muốn thành công:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item {\bf Phải học Tiếng Anh bằng chính Tiếng Anh} -- có nghĩa là không được dịch.

Thế tại vì sao? Khi bạn dịch đồng nghĩa với việc bạn phản xạ rất chậm, điều này
không là vấn đề gì đối với việc đọc và viết, không viết khi này thì viết khi khác,
không đọc quyển sách hôm nay thì ngày mai.

Nhưng nó lại có vấn đề với việc nói và nghe, có ai đủ kiên nhẫn để chờ bạn dịch
sau đó bạn hiểu, sau đó bạn lại tìm từ - dịch sang tiếng anh - rồi nói, bạn cũng sẽ
không có đủ thời gian để nghe\ldots

Và một vấn đề rắc rối khác: bạn sẽ không thể hiểu hết ý nghĩa của một câu nào đó
nếu bạn dịch nó sang tiếng việt, vì tiếng anh và tiếng việt là hai thứ ngôn ngữ hoàn
toàn khác nhau. Thế có cách nào không dịch mà vẫn hiểu? Doremon sẽ giới thiệu
nó ở những phần tiếp theo.

    \item {\bf Tuyệt đối không nên học ngữ pháp.}

Nhận xét này đến từ các công trình của các nhà Ngôn Ngữ học, chứ không đơn
thuần chỉ là nhận định cá nhân. Vì khuôn khổ của bài viết này không cho phép
nên Doremon sẽ không kể về các công trình
làm gì, ai muốn tò mò thì lên Google gõ từ khoá Stephen D Krashen, sau đó sẽ tìm
được thứ mình muốn.

Khi chúng ta học ngữ pháp thì chúng ta sẽ làm cho bộ não có sự ``trễ pha'' trong
việc sử lí thông tin và làm cùn mòn phản xạ tự nhiên. Chúng ta là người Việt, có ai
đó nói hay viết mà phải suy nghĩ để lựa đâu là chủ ngữ, vị ngữ\ldots ~hay không?

Thế nhưng không ai có thể phủ nhận được, để nói giỏi và viết hay thì phải cần tới
ngữ pháp. Vậy ở đây có một sự mâu thuẫn, ``không được học ngữ pháp'' và ``phải
biết ngữ pháp'' - vấn đề này sẽ được giải quyết ở phần sau.

    \item {\bf Nghe, nghe và nghe.}

Trong tất cả các phương pháp học mang lại hiệu quả nhất thì chúng có
chung 1 điểm: nghe, nghe và nghe. Chúng được gọi chung bằng 1 cụm từ ``listen
first approach''. Khi bạn mới chào đời thì kỹ năng đầu tiên mà bạn được học là
nghe, nghe và nghe, cho đến khi bạn tập nói và sau đó là lên trường để học viết.

Thế nhưng phương pháp truyền thống lại đi ngược lại - đây thật sự là một vấn đề đối
với cách giáo dục như hiện nay.

    \item {\bf Học từ vựng bằng câu có nghĩa.}

Để nhớ 1 từ vựng thì cách tốt nhất và hiệu quả nhất là: nhớ 1 câu có chứa
từ đó - đây cũng là kết luận đến từ công trình khoa học. Thế nhưng chúng ta lại học
theo kiểu, viết 1 cái list từ vựng và tụng, tụng cho đến răng rụng, chân run, tay mỏi
thì cũng chẳng mang lại bao nhiêu lợi ích.

Cho nên việc học từ vựng hiệu quả nhất đến từ việc học cả một câu và đọc các câu
chuyện - tức là một đoạn văn, hãy chọn những đoạn văn có các trạng thái cảm xúc
sau: yêu thương, ghê sợ\ldots. Vì các cảm xúc này ta khó mà quên được.

    \item {\bf Lặp lại thật nhiều.}

Để nhớ 1 từ vựng tốt hơn thì các bạn nhớ kết luận này (đương nhiên cũng là
nghiên cứu khoa học): ``Bạn chỉ có thể nhớ được 1 từ khi bạn nghe và nhìn
thấy (hay viết) nó 30 lần trở lên trong 1 hoàn cảnh hoàn toàn hiểu được''.

Điều này nói lên cái gì? Cách học truyền thống nên vứt thùng rác, vì nó chỉ phí
thời gian, trước hết chúng ta học từ bằng cách viết từng từ đơn, thiếu phần nghe,
thiếu trong 1 hoàn cảnh hiểu được (tức là phải viết thành đoạn như ý 4), và chúng
ta nhìn (viết) nó không đủ 30 lần hoặc hơn, cho nên chúng ta có học cho mấy rồi
cũng quên.

AJ Hoge đã tâm sự, ông muốn học tiếng Tây Ban Nha, và các bạn có thể đoán thử,
vâng họ nhồi nhét AJ Hoge học càng nhiều từ mới càng tốt, mỗi tuần mỗi bài như
chúng ta, chương 1, chương 2\ldots, và sau 1 năm AJ Hope nói \emph{``Tôi quên tất cả những
gì mà tôi đã học''}.

    \item {\bf Phát triển ý 5.}

Đây có thể là tin buồn cho các bạn, nhưng nó là sự thật. Dù các
bạn có học kỹ xảo nào đi nữa, môn học nào đi nữa thì chìa khoá để mở ra cách
cửa thành công đó là: \emph{repetition} - sự lặp lại và \emph{distinction} - sự phân biệt.

Distinction chỉ đến khi repetition đủ nhiều. Chúng ta ai cũng hiểu được những chân
lí cơ bản, để giỏi trong 1 môn thể thao nào đó thì chúng ta phải tập các động tác cơ
bản nhiều lần, nhiều năm. Các vận động viên quyền anh học được bao nhiêu cú
đấm: khoảng 2 hay 3 cú cơ bản như đấm móc, đấm thẳng và họ thực hiện nó ngày
này qua ngày nọ, năm này qua năm nọ.

Đó là lí do tại sao khi chúng ta - con người bình thường đấm người khác một cái, có
thể họ bị đau hay bất tỉnh\ldots, nhưng các vận động viên quyền anh mà đấm ta một cái
thì nơi ta nằm không phải là trên đường, cũng không phải là trong bệnh viện mà có
thể là trong quan tài.

Đây chỉ là một ví dụ nho nhỏ để các bạn thấy được repetition có tác dụng ghê gớm
đến cỡ nào, cũng cùng một động tác nhưng ta thực hiện nó nhiều năm thì ``chất'' đã
khác. Đó là lí do tại sao AJ Hoge là giáo viên dạy Tiếng Anh chứ chẳng phải là
tiếng khác vì ông ta đã repetition đến hơn 40 năm

Chúng ta dùng Tiếng Việt thành thạo bởi vì chúng ta đã repetition đến cũng gần
10 -- 20 năm. Doremon sẽ nói rõ vấn đề này hơn ở phần sau, nhưng tin buồn đó các
bạn: repetition - một điều mà không ai muốn, vì con người luôn có xu hướng mới
hơn, nhiều hơn, nhanh hơn-cho nên các bạn có thể bỏ cuộc ngay tại nơi này.
\end{enumerate}

